第198日｜獄中繼續生存全憑每一封信 岳義士：即使手足沒回覆也請寫下去

今日繼續無十二人最新消息, 我又再勸大家做寫信師

到依家為止, 有約250位在囚手足需要收信

收信有幾重要? Ex在囚人士岳義士專訪要睇睇:

❙ 岳義士專訪(節錄)

「入面好多人都係冇探訪、冇寄信。」

他最記得收到一位中年爸爸來信，提及未成年兒子縱火罪成，剛入住沙咀勞教所兩星期。這兩星期很漫長，爸爸每天都去探兒子，信中寫道：「仍未開始真正的勞役，每天只是擦鞋、摺被、攪衛生，不過明天就開始了⋯⋯我又再叫佢撐住，唔好擔心，好多朋友支持你哋。」最後那位爸爸鼓勵陳以晉：「香港人沒有忘記你，堅持才有明天。」

若他不可寫信讀信，他的獄中生活有何不同？「我會一直都自己一個，好孤獨囉。會可能⋯⋯真係⋯⋯輕生掛。」予人感覺堅強的陳以晉此刻流露一絲軟弱。他解釋，若你在獄中不夠「硬淨」，很容易有輕生念頭，「入面好多人都係冇探訪、冇寄信，一路嘅生活咪就係懲教院所發生嘅事囉⋯⋯你永遠喺監獄入面，而唔係同外面有連結。」

他甚至覺得，一封信的力量或許比送囚車更大，是一種雙向的支持，「當你收到信嗰份喜悅；來信嗰個，我哋又寫返畀佢，佢嗰份喜悅，其實係一樣。」他說，寫信師收不到回信可以有無數原因，但絕非放棄寫信給手足的理由，「收唔到信都好，都繼續堅持寄信比佢哋，因為入面可能發生好多事⋯⋯我收到你封信，我知道的。」

訪問結束，陳以晉從文件夾裏抽出兩張寫得滿滿的信紙，快步走向咖啡店的吧台，興奮地向老闆揮一揮信紙。這位寫信師沒有多言，只豎起一隻拇指，跟陳一樣，眼裏盡是笑意。
全文:

❙ ❗❗❗❗ 約250位需要收信的手足:

❙ 做寫信師懶人包

Source: 石牆花

❙ 唔知手足名同no. 點算? 可寄去議員辦事處轉寄, 傳送門

❙ 其他寫信師專訪:
¦ 監獄來鴻救回絕望導師 學員不再以手足相稱盼消除隔膜

¦ 牆外人透過文字與想像了解獄中世界 跳出「手足撐住」陳腔濫調

¦ 寫信師教學 溫度補距離

❙ 關於收信 - 黃之鋒
編輯：之鋒遭編配為甲級囚犯(俗稱 Cat A)服刑經已三個月有多，這段日子他在鐵窗內的書籍裝訂工場工作，亦有閱讀小說、學術書籍和聽電台節目，好好珍惜在囚的光陰裝備自己。
之鋒提及，收到來自全球各地的朋友來信令他十分感動，又提醒各位來信朋友可以在信紙(因為懲教人員會棄置信封)寫下回郵地址，以便之鋒親自回信。
Source:

❙ 關注被捕人士:

❙ Sim Card 實名制:

❙ Twitter 要人香港影子議會 Hong Kong Shadow Parliament:

❙ 懲罰師出動- Pazu 薯伯伯

第198日, Twitter 戰線:
#Save12hkyouths
文宣

海外港人聲援

#HongKong

#CCP

#緬甸

推

寫多啲畀無知名度嘅手足

PISH

極速

push

推咗先

泥好快

一齊寫信啊

諗

企鵝

寫信寫信

禾

up

係呀..

有冇人可以update下我, 而家邊幾個辦事處先方便收信?

之後睇返喇..

❙ 唔知手足名同no. 點算? 可寄去議員辦事處轉寄, 傳送門

最update 都係1-16嗰個..

諗諗

咁啱覆緊人

青不在..

仲有RT

hi

RT, 今日好多柒婆..

我對鯊魚拖鞋..

等緊落堂

等緊收工

push 要信

係度

喉嚨已完

我唔食人的

呢兩日是但寫d野寄去石牆花

上堂野可以補課啦

why

要飲多d水

因為我見有幾位議員應該唔得閒, 咁我盡量寄去另外個幾位議員手上

喊可忍，屎不可忍

而且好似有個收信議員而家自己都要信

LM

去咗邊

Me too weak
mir zu schlank

100% 返工..

依對咁醜樣

應該未放工

show 我嗰對出嚟

捉返入院了

火...

想問下人唔係香港係第二到可唔可以寄

rted 見到佢真係唔𠹌開胃

即寫

用燕子生命啦。
我有理由相信空郵會晒手足好多郵票。

可以..
❙ 關於收信 - 黃之鋒
編輯：之鋒遭編配為甲級囚犯(俗稱 Cat A)服刑經已三個月有多，這段日子他在鐵窗內的書籍裝訂工場工作，亦有閱讀小說、學術書籍和聽電台節目，好好珍惜在囚的光陰裝備自己。
之鋒提及，收到來自全球各地的朋友來信令他十分感動，又提醒各位來信朋友可以在信紙(因為懲教人員會棄置信封)寫下回郵地址，以便之鋒親自回信。

施，是午唔靚

乖..不枉我提完又提..

可以搵石牆花或者用燕子生命個網上筆友系統啊

Cute 幾多..

呢對個樣好呆

reply錯㖭

progress: 99%

施絲

咁快99%

依對cute好多

今朝已經開工

你壓抑得太緊要，其實冇野

一個lecture + 雜感一封，多圖得唔得

謝推

崔

如果係我ok㗎
四面牆喎大佬

火

我真係咁諗

淨嘔識嘅

好眼瞓

食了咩

我食咗湯渣

岳巴

牙泥

好多筋的牛肉飯

真係好煩

最記得收到一位中年爸爸來信，提及未成年兒子縱火罪成，剛入住沙咀勞教所兩星期。這兩星期很漫長，爸爸每天都去探兒子，信中寫道：「仍未開始真正的勞役，每天只是擦鞋、摺被、攪衛生，不過明天就開始了⋯⋯我又再叫佢撐住，唔好擔心，好多朋友支持你哋。

又係

印漫畫入去得唔得

同人作

手足唔好放棄我食黃店寫咗好多支持memo紙支持你哋

寫乜鬼 仲晒心機浪漫主義
你當日咁神勇 搞到去坐監
香港人就掛住移民
香港人唔值得你咁做

感謝分享！好有用！

好開心幫到你

感謝您 ! 今晚就開始做。屬第一類。

每個人都有第一次，克服咗就得㗎喇

我12 月中郵寄左封信去石牆花，仲未配對到

再寄喇，我都配對咗幾個月

推正經野

今日好忙，終於收工

原本大家都要等幾個月

我叫我老母寫下先，佢係果d成日想幫但又唔知點幫果d

諗名巴同餐包巴呼喚

識貨

已經到屋企

試下搵手足個名寄會唔會快啲，我#1樓有個TG channel list 咗250位需要收信嘅手足

平時一堆OT怪，今日竟然全部準時收工
早知托部notebook返黎打下機

諗住齋寫，配對唔到都冇咩所謂

佢哋唔做咪你做

Push

你傻㗎，朕唔OT

我就係咁，又配對到喎

去讀書啦

你點知我今日開始讀㗎

可能我寫字勁核突
對面睇唔明配對唔到

返夜班今晚有排坐

即使64沒平反也請繼續出席晚會

因為你肥左

我識得通靈

扮工 我今日都坐咗成日唔知做咩

我再試下

做唔到旁聽都一定要寄信。

To cd-rom或者未有account

買郵票可以去7-11 買，$20 10 個，貼紙來既。

或者去郵局買

紙同信封就睇下自己區有冇黃既文具鋪。 出開尖沙咀/銅鑼灣/觀塘/旺角呢d就 小魔怪/教協

石牆花，抗爭點滴，星火，燕子生命等等都會收信俾咁多位義士

唔使扮，收晒工得我一個

guide都比埋，睇緊既cdrom一齊寫信

郵票都教埋去邊買，仲有咩藉口

上次係柒嘅
我決定柒咩就溫咩先

sad

仲有如果做野/屋企附近有郵局既，咪當食完野行過圈去寄信

一日一封唔得，一個禮拜或者一個月一封都得㗎

無錯

最緊要係多啲人寫

徐子見議員都坐緊

入緊信

青，今日我勁惨

今日寄出第一封信去石牆花
原來唔係好難，大家都試下
（最難係D字自己望落都覺得好醜樣）

有一就好容易有二
希望配對到
等你好消息

我都係，仲要係燕子生命

支持。推

你都可以試下寫㗎

我係用和你寫而唔係和你做筆友
點講呢，有少少驚做筆友可能要承擔對方好大嘅期望，自己做唔到會令佢失望⋯⋯
不過我見和你寫都可能會收到回信？如果真係好彩對方有回信，都係一種緣份去建立一個關係

有啊！用燕子

只能講，我收到回信會受驚嚇

邊一種都好喇，如果雙方收到信喺呢一個時勢都係一種慰藉
最緊要你有心做呢樣嘢

寫信師相認區

我都會驚，我連回信地址都無留
不過我會留意石牆花個fb，如果真係有回信搵緊我，我會應唔會扮睇唔到

大家加油。
一個都不能少。
不要忘記。不要放棄。

一人一封都好多喇，出名唔出名都要關注

我係燕子生命幫手，所以唔使回郵地址

每一個都係手足。不分男女老幼

咁唔掂

你哋同石牆花係分工照顧唔同嘅在囚手足定係會重疊？
我本身有諗住用你哋個系統，因為已經用電話打左內容方便修改，不過諗諗下如果我係收信人應該會想讀手寫信多D就抄一次寄俾石牆花
希望收信個手足睇得明我D核突字

我首先唔係燕子生命成員，同埋就我所知應該係唔重疊。
不過都係唔好一信兩寄啦

我係兩個都有
我手字都好衰

原來外國手足有咁多活動

佢哋每個禮拜都有個#Fridaysforfreedom 不過唔係淨係講香港
呢個就係專門聲援香港，我見幾個國家都有就group 埋畀大家知道下，應該未齊

我連和你寫都係打印

夠我慘？
日日ot呀

same
d字核突到自己都頂唔順
但又覺得用電腦印出黎好冇誠意，最後都係慢慢寫

我以前細個先咁做
寫草稿，再抄靚仔一次

岩晒你

漱口水撚入，李施德林 vs 獅王NONIO

但我d毛筆字係正常入到眼
係寫硬體字就勁肉酸

咩字都肉酸

你哋會係信分享d咩？
我會講下一d有趣嘅YouTube 片新聞個d
因為自己都係一個好負面嘅人，我驚講自己野會不自覺地放左D負能量落去影響到人哋

咩都鳩寫下

The best is yet to come

Asahi

唔知寫乜好又唔係寫得勤力
諗住得閒寫一兩封同時事相關既野寄入去就算
當係update下資訊

我小學硬筆書法冠軍

都係最近嘅嘢或者問候下

泥

我應唔應該用本席個大名寫信
定係用返化名算

再改過 我筆名都唔係叫泥

我都有做筆友！
收到手足回信會好感動好窩心
希望大家都一齊寫

咁好啦
我要忍住唔宣揚連狗

係用連狗主席椰子巴會認得你

椰子巴？
佢會記得我？

嚟喇

我記得我最dark 嗰時係墙內手足畀返啲溫暖我

會呀

寫信

做寫信師好有心

你都一齊寫

我係習生

點解我係住大西北.......

好好啊！我好多時都想令手足覺得溫暖
怕寫既內容搞到手足唔開心

因為青山係大西北

哥哥

閪閪..齊齊寫信..

我偷走左架啦....

因為我筆友話有心事可以同佢講
人人唔同, 有時被需要嗰種感覺更加好..

每日都偷走出去返工

搬

習近平.jpg

係窮呀.....

慘.

九龍撚?

你估下..

唔想知 唔想避左唔去果區

好

周遊列區撚表示

做咩咁灰

Tui

平安 大家

係

Youtuber手足被控暴動 聽日正式判決

佢個channel 真係好畀心機搞

呢個post 多五毛到我懷疑人生..

唔想親寫既用呢個網站

我真係算少，少到我以為無

無錯，扮工名以打到

都可以

見1隻block1隻 好快你就草到堆5毛list

真係好多

有冇諗過如果你個po都有埋5毛入黎........

其實間中都有
不過我當睇唔到咁解

寫信畀我巴打呀

好呀

第一次做寫信師，一次過寫幾封會唔會太多？

唔會，不過制控制好會好啲，因為係要一直做

咁早

返工要早到 ot係bonus

2456 7111

快啲到四月啦，i miss u holiday

有五日

有日紅日係星期六，蝕咗俾佢

想問下如果想俾個list既手足，係咪抄低個describtion再連埋封信send俾(e. g) 石牆花就睇下佢地幫唔幫到手去match?

尋晚同老母講完佢都開始寫信

誰有空去理會？

個list 嘅手足，你可以試下用日期+ case search 下有冇手足名，無就打日期，case 名睇下佢哋可唔可以match 到
一般判咗就會係最少關注，因為已經判咗，基本上唔會再喺新聞出現

今年啲紅日都唔靚

好的

伯母加油！我老母都有寄下佛經

聖誕新年都各有日紅日係星期六

係呀

洗唔洗咁早打

嫌早?

係
要返工加嘛

啱啱食完沙嗲牛肉麵..

大快活咋
成個區都冇黃店係早開

呢位寫信師 寫咗首詩 希望有其他寫信師幫手寫 每人一個 然後寄畀47位 如果有興趣可以pm佢mark低一個人

抵pin ..

好過無..

我好想有間係咁早開
日日懲罰下

我呢邊都好多..

最早果間8點

好慘..

如果你打算齋寫既話，可以寫多d都得
但想配對做筆友就可能要控制一下，太多實覆唔切d信

中午打
24567111

姑娘食緊飯

返工早餐得大快活

我會寄 "抵L死" 入去打氣

姑娘1點先食飯

你間醫院咁唔人渡嘅？
俾2粒鐘人地食飯啦

我都想有間醫院

你住緊果間

你講呢間？

青山果間

想寫信可以點開始？

果間係你架，都冇做過你院友

一開始簡單咁自我介紹同問候幾句，之後就隨便寫d野

短短哋一句就夠..

psh

想問下有無po有詳細啲教起手第一封（無特定收既手足）既信點寫好
睇漏左既話求輕力d屌

phs

以過來人身份講 希望大家可以寫多啲信俾手足
入面收到信嘅感覺真係會好開心

我想做筆友，見到佢地係入面好孤獨，想比多啲支持佢哋，暫時寫兩封先，希望可以有能力寫更多

加油，一定得㗎

遲d先得...
未有時間